
\part{Nagykanonikus és egyéb sokaságok}

\begin{shaded}%
\textbf{Nagykanonikus állapotösszeg:}

\begin{eqnarray}
\mathcal{Z} & = & \sum_{N=0}^{\infty}\sum_{n}\mathrm{e}^{-\beta E_{n}(N)-\alpha N}\label{eq:nagykan-Z}\\
\mathcal{Z} & = & \sum_{N=0}^{\infty}\int\mathrm{d}\Gamma\mathrm{e}^{-\beta H(p,q,N)-\alpha N}
\end{eqnarray}
\begin{equation}
\alpha=-\frac{\mu}{k_{\mathrm{B}}T}
\end{equation}

\textbf{Nagykanonikus potenciál:
\begin{equation}
\Phi(T,V,\mu)=-k_{\mathrm{B}}T\ln\mathcal{Z}\label{eq:nagykan-potencial-Z}
\end{equation}
\begin{eqnarray}
\Phi(T,V,\mu) & = & E-TS-\mu N\label{eq:nagykan-potencial}\\
 & = & -pV\label{eq:nagykan-gibbs-duhem}
\end{eqnarray}
\begin{equation}
\mathrm{d}\Phi=-S\mathrm{d}T-p\mathrm{d}V-N\mathrm{d}\mu\label{eq:nagykan-potencial-diff}
\end{equation}
}

\textbf{Részecskeszám (átlagos):
\begin{eqnarray}
\left\langle N\right\rangle  & = & -\partial_{\alpha}\left.\mathcal{\ln}\mathcal{Z}\right|_{V,\beta}\label{eq:nagykan-reszecskeszam}\\
\left\langle \Delta N^{2}\right\rangle  & = & -\partial_{\alpha}\left.\left\langle N\right\rangle \right|_{V,\beta}\label{eq:nagykan-reszecskeszam-szoras}
\end{eqnarray}
}\end{shaded}

\section{Óriás abszorbens molekula ideális gázban}

Vizsgáljunk egy óriás abszorbens molekula és egy adott $p$ nyomású
és $T$ hõmérsékletû ideális gáz kölcsönhatását. A molekula legfeljebb
két atomot tud megkötni a gázmolekulákból. Ha egy atom van megkötve
a molekulán akkor a kötési energia $-u$ ha két atom van megkötve
a molekulán akkor a kötési energia $-2v$.

Határozzuk meg hogy átlagosan hány részecske van a molekulára kötve
az ideális gáz nyomásának és hõmérsékletének függvényében. Vizsgáljuk
a $p\rightarrow0$ és $p\rightarrow\infty$ határeseteket!

Határozzuk meg elõször is a gáz molekula nagykanonikus állapotösszegét!
Az \ref{tab:orias-molekula-terkep}. táblázat segítségével az állapotösszeg

\begin{table}[H]
\begin{centering}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
energia & $0$ & $-u$ & $-2v$\tabularnewline
\hline 
részecskeszám & $0$ & $1$ & $2$\tabularnewline
\hline 
degeneráció & $0$ & $2$ & $1$\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{centering}
\caption{Abszorbens molekula energia-részecskeszám-degeneráció térképe\label{tab:orias-molekula-terkep}}
\end{table}
 
\begin{equation}
\mathcal{Z}_{mol}=\overbrace{1}^{N=0}+\underbrace{2\mathrm{e}^{-\beta\left(-u-\mu\right)}}_{N=1}+\overbrace{\mathrm{e}^{-\beta\left(-2v-\mu2\right)}}^{N=2}
\end{equation}
Melybõl a nagykanonikus potenciál (\ref{eq:nagykan-potencial-Z})
segítségével 
\begin{equation}
\Phi=-k_{\mathrm{B}}T\ln\mathcal{Z}_{mol},
\end{equation}
az átlagos abszorbeált gázmolekulák számára (\ref{eq:nagykan-reszecskeszam})
alapján kapjuk, hogy
\begin{equation}
\left\langle N_{\text{absz}}\right\rangle =-\partial_{\mu}\Phi=\frac{2\mathrm{e}^{\beta\left(u+\mu\right)}+2\mathrm{e}^{2\beta\left(v+\mu\right)}}{1+2\mathrm{e}^{\beta\left(u+\mu\right)}+\mathrm{e}^{2\beta\left(v+\mu\right)}}.\label{eq:orias-molekula-absz-atom-szam}
\end{equation}
A $\mu$ kémiai potenciált itt a környezet, azaz az ideális gáz határozza
meg (intenzív paraméterek egyenlõsége egyensúlyban)! Vegyük észre
hogy a releváns meghatározandó paraméter $\mathrm{e}^{\beta\mu}$.
Vegyük észre, hogy azonos részecskékbõl álló rendszer nagykanonikus
állapotösszege $\mathcal{Z}$ és egy alrendszer kanonikus állapotösszege
$Z_{1}$ között fennáll az alábbi egyszerû összefüggés: %
\begin{shaded}%
\begin{equation}
\mathcal{Z}=\sum_{N=0}^{\infty}\frac{1}{N!}Z_{1}^{N}\mathrm{e}^{\beta\mu N}=\mathrm{e}^{\left(Z_{1}\mathrm{e}^{\beta\mu}\right)},
\end{equation}
\end{shaded} ahol az exponenciális függvény Taylor-sorát felismerve értékeltük
ki az összegzést. Ideális gáz esetén tehát kapjuk hogy
\begin{equation}
\mathcal{Z}_{\text{id.gáz}}=\mathrm{e}^{\left(Z_{1}\mathrm{e}^{\beta\mu}\right)},
\end{equation}
ahol 
\begin{equation}
Z_{1}=\frac{1}{h^{3}}\int\mathrm{d}^{3}p\mathrm{d}^{3}r\mathrm{e}^{-\beta\frac{p^{2}}{2m}}=V\left(\frac{2\pi m}{\beta h}\right)^{3/2}.
\end{equation}
egy gáz atom kanonikus állapotösszege. A gázfázisban lévõ atomok átlagos
száma tehát (\ref{eq:nagykan-reszecskeszam}) segítségével
\begin{eqnarray}
\left\langle N_{\text{id.gáz}}\right\rangle  & = & -\partial_{\alpha}\ln\mathcal{Z}_{\text{id.gáz}}=\frac{1}{\beta}\partial_{\mu}\ln\mathcal{Z}_{\text{id.gáz}}=-\partial_{\mu}\ln\Phi_{\text{id.gáz}}\\
 & = & \frac{1}{\beta}\partial_{\mu}\left(Z_{1}\mathrm{e}^{\beta\mu}\right)=Z_{1}\mathrm{e}^{\beta\mu}\nonumber 
\end{eqnarray}
Kapjuk tehát, hogy
\begin{equation}
\mathrm{e}^{\beta\mu}=\frac{\left\langle N_{\text{id.gáz}}\right\rangle }{Z_{1}}=\frac{\left\langle N_{\text{id.gáz}}\right\rangle }{V}\left(\frac{2\pi m}{\beta h^{2}}\right)^{-3/2}.\label{eq:nagykan-expbetamu-vs-NZ1}
\end{equation}
kihasználva az ideális gáz állapotegyenletét
\begin{equation}
pV=\frac{\left\langle N_{\text{id.gáz}}\right\rangle }{\beta},
\end{equation}
kapjuk, hogy 
\begin{equation}
\mathrm{e}^{\beta\mu}=p\beta\left(\frac{2\pi m}{\beta h^{2}}\right)^{-3/2}.
\end{equation}
Ezt a kifejezést visszahelyettesítve (\ref{eq:orias-molekula-absz-atom-szam})
megkapjuk hogy a környezet nyomásától és hõmérsékletétõl függõen hány
atom van a molekulához kötve. Vizsgáljuk most meg nagy és kis nyomás
határesetekben hogy alakul ez a kifejezés! 

Kis nyomáson $p\rightarrow0$, azaz $\mathrm{e}^{\beta\mu}\rightarrow0$
a nevezõben elhanyagolhatjuk az $1$-es melletti tagokat a számlálóban
pedig az \textbf{$\mathrm{e}^{2\beta\mu}$}-s tagokat 
\begin{equation}
\lim_{p\rightarrow0}\left\langle N_{\text{absz}}\right\rangle =\lim_{p\rightarrow0}\frac{2\mathrm{e}^{\beta\left(u+\mu\right)}+2\mathrm{e}^{2\beta\left(v+\mu\right)}}{1+2\mathrm{e}^{\beta\left(u+\mu\right)}+\mathrm{e}^{2\beta\left(v+\mu\right)}}\approx2\mathrm{e}^{\frac{u}{k_{\mathrm{B}}T}}\frac{p}{k_{\mathrm{B}}T}\left(\frac{2\pi mk_{\mathrm{B}}T}{h}\right)^{-3/2}.
\end{equation}
Nagy nyomáson $p\rightarrow\infty$, azaz $\mathrm{e}^{\beta\mu}\rightarrow\infty$
\begin{equation}
\lim_{p\rightarrow\infty}\left\langle N_{\text{absz}}\right\rangle =\lim_{x\rightarrow\infty}\frac{2x+2x^{2}}{1+2x+x^{2}}=2,
\end{equation}
tehát mindenki be van töltve.

\shadowbox{\begin{minipage}[t]{0.9\columnwidth}%
\begin{xca}
Vezessük le (\ref{eq:nagykan-expbetamu-vs-NZ1})-t kanonikus formalizmusban.
\end{xca}
%
\end{minipage}}

\newpage{}

\section{Tapadós falú bögre}

Vizsgáljuk meg kanonikus és nagykanonikus formalizmusban egy tapadós
falú edénybe helyezett ideális gáz az edény falához kötött atomjainak
számát! Az edény falának $B$ számú kötési helye van melyekre tapadva
a gáz egy részecskéje $-\varepsilon$ kötési energiával bír. Tegyük
fel hogy a gáz részecskéinek száma $N$ sokkal nagyobb mint a kötési
helyek száma, azaz ahol szükséges, élhetünk a $B\ll N$ feltevéssel.

\uline{Kanonikus}

A teljes rendszer (kötött és kötetlen atomok) állapotösszege

\begin{equation}
Z=\sum_{n=0}^{B}\overbrace{\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\mathrm{e}^{\beta\varepsilon n}}^{\mbox{kötött}}\underbrace{\frac{Z_{1}^{N-n}}{\left(N-n\right)!}}_{\mbox{nem kötött}}.
\end{equation}
\emph{Megjegyzés: }A kombinatorikai faktor átírása 
\begin{eqnarray}
\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\frac{1}{\left(N-n\right)!} & = & \left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\frac{1}{\left(N-n\right)!}\frac{n!}{n!}\frac{N!}{N!}\\
 & = & \underbrace{\frac{1}{N!}}_{\mbox{Gibbs}}\times\underbrace{\left(\begin{array}{c}
N\\
n
\end{array}\right)}_{\mbox{atomok kiválasztás}}\times\underbrace{n!}_{\mbox{kötési konfigurációk száma}}\times\underbrace{\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)}_{\mbox{kötési hely kiválasztása}}
\end{eqnarray}
egy másik megközelítésbõl világít rá az állapot összeg struktúrájára.

A kötött részecskék számának direkt meghatározása a kanonikus átlagok
(\ref{eq:klasszik-varhato-ertek}) definíciója alapján 
\begin{equation}
\left\langle n\right\rangle =\frac{\sum_{n=0}^{B}n\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\mathrm{e}^{\beta\varepsilon n}\frac{Z_{1}^{N-n}}{\left(N-n\right)!}}{\sum_{n=0}^{B}\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\mathrm{e}^{\beta\varepsilon n}\frac{Z_{1}^{N-n}}{\left(N-n\right)!}}=\frac{\sum_{n=0}^{B}n\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\mathrm{e}^{\beta\varepsilon n}\frac{Z_{1}^{N-n}}{\left(N-n\right)!}{\color{red}N!}}{\sum_{n=0}^{B}\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\mathrm{e}^{\beta\varepsilon n}\frac{Z_{1}^{N-n}}{\left(N-n\right)!}{\color{red}N!}}.
\end{equation}
Kihasználva hogy $N\gg B$ azaz $N\gg n$: 
\begin{equation}
\frac{N!}{(N-n)!}=N(N-1)\dots(N-n+1)\underset{n\ll N}{\approx}N^{n},
\end{equation}
A kötött részecskék száma
\begin{eqnarray}
\left\langle n\right\rangle  & = & \frac{\sum_{n=0}^{B}n\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)^{n}}{\sum_{n=0}^{B}\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)^{n}}=\frac{\sum_{n=0}^{B}n\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)^{n}}{\left[1+\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)\right]^{B}}\\
 & = & \frac{{\color{red}\sum_{n=1}^{B}}\frac{B!}{{\color{red}\left(n-1\right)!}(B-n)!}\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)^{n}}{\left[1+\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)\right]^{B}}=\frac{\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}B\sum_{n=1}^{B}\frac{{\color{red}\left(B-1\right)!}}{(n-1)!(B-n)!}\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)^{{\color{red}n-1}}}{\left[1+\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)\right]^{B}}\\
 & = & \frac{\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}B\left[1+\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)\right]^{B-1}}{\left[1+\left(\frac{N\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}{Z_{1}}\right)\right]^{B}}=\frac{\frac{N}{Z_{1}}\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}B}{1+\frac{N}{Z_{1}}\mathrm{e}^{\beta\varepsilon}}.\label{eq:bogre-kan-reszecskeszam}
\end{eqnarray}

\uline{Nagykanonikus}

A kötött atomok nagykanonikus állapotösszege (\ref{eq:nagykan-Z})
szerint

\begin{equation}
\mathcal{Z}_{\text{kötött}}=\sum_{n=0}^{B}\left(\begin{array}{c}
B\\
n
\end{array}\right)\mathrm{e}^{-\beta\left(-\varepsilon-\mu\right)n}=\left[1+\mathrm{e}^{\beta\left(\varepsilon+\mu\right)}\right]^{B}.
\end{equation}
A nagykanonikus termodinamikai potenciál
\begin{equation}
\Phi=-\frac{\ln\mathcal{Z}_{\text{kötött}}}{\beta}
\end{equation}
kémiai potenciál szerinti deriváltja (\ref{eq:nagykan-reszecskeszam})
adja meg a kötött részecskék várható értékét:
\begin{eqnarray}
\left\langle n\right\rangle  & = & -\partial\mu\Phi,\\
 & = & \frac{1}{\beta}\partial_{\mu}B\ln\left[1+\mathrm{e}^{\beta\left(\varepsilon+\mu\right)}\right],\nonumber \\
 & = & B\frac{\mathrm{e}^{\beta\left(\varepsilon+\mu\right)}}{1+\mathrm{e}^{\beta\left(\varepsilon+\mu\right)}}.\label{eq:bogre-nagykan-reszecskeszam}
\end{eqnarray}
Az elõzõ feladatban láttuk hogy a $\mu$ kémiai potenciál kifejezhetõ
a gáz fázisban levõ részecskék számával és a egy gázrészecske kanonikus
állapotösszegével (\ref{eq:nagykan-expbetamu-vs-NZ1}), azaz: 
\begin{equation}
\mathrm{e}^{\beta\mu}=\frac{N}{Z_{1}}=p\beta\left(\frac{2\pi m}{\beta h}\right)^{-3/2}.
\end{equation}
\emph{Megjegyzés: }Itt is támaszkodunk a termodinamikai határeseteben
érvényes $N\gg n$ közelítésre!

Kapjuk tehát, a várakozásainknak megfelelõen, hogy (\ref{eq:bogre-nagykan-reszecskeszam})
és (\ref{eq:bogre-kan-reszecskeszam}) megegyeznek!

\section{Féligáteresztõ tartály}

Vizsgáljunk egy $V$ térfogatú vegyes gázt félig áteresztõ tartályban,
$A$ típusú atomok átmennek $B$ típusúak nem. A környezetben $A$
atomok vannak $T$ hõmérsékleten és $p_{0}$ nyomáson. Átlagosan mennyi
$A$ atom van a tartályban és mekkora nyomást képviselnek?

\uline{Vegyes sokasággal}

Tekinthetünk a tartályra mint az $A$ atomok szempontjából nagykanonikus,
a $B$ atomok szempontjából kanonikus eloszlás szerint viselkedõ rendszerre.
Ekkor bevezethetjük a ,,vegyes'' állapotösszeget:

\begin{equation}
\mathbb{Z}=\frac{1}{N_{B}!}Z_{1B}^{N_{B}}\mathrm{e}^{\left(Z_{1A}\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}\right)}
\end{equation}
Ahol egy $A$ illetve \textbf{$B$} részecske állapot összege, a szokásos
\begin{equation}
Z_{1A/B}=V\left(\frac{2\pi m_{A/B}}{\beta h}\right)^{3/2}=Vz_{A/B},
\end{equation}
alakot ölti. A ,,vegyes'' termodinamikai potenciál, a kanonikus
és a nagykanonikussal analóg módon:
\begin{equation}
\mathbb{F}(T,V,N_{B},\mu_{A})=-k_{\mathrm{B}}T\ln\mathbb{Z}
\end{equation}
\begin{equation}
\mathrm{d}\mathbb{F}=-S\mathrm{d}T-p\mathrm{d}V+\mu_{B}\mathrm{d}N_{B}-N_{A}\mathrm{d}\mu_{A}
\end{equation}
A releváns fizikai mennyiségek várható értékei a megfelelõ paraméter
szerinti deriváltakkal állíthatóak elõ:
\begin{equation}
\left\langle N_{A}\right\rangle =-\partial_{\mu_{A}}\mathbb{F},\,\mu_{B}=\partial_{N_{B}}\mathbb{F},
\end{equation}
\begin{equation}
p=-\partial_{V}\mathbb{F}.
\end{equation}
Az $A$ részecskék számának várható értéke a tartályban tehát
\begin{eqnarray}
\left\langle N_{A}\right\rangle  & = & \frac{1}{\beta}\partial_{\mu_{A}}\ln\frac{1}{N_{B}!}Z_{1B}^{N_{B}}\mathrm{e}^{\left(Z_{1A}\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}\right)}=\frac{1}{\beta}\partial_{\mu_{A}}\left(Z_{1A}\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}\right),\\
 & = & Z_{1A}\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}},\\
 & = & Vz_{A}\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}.\label{eq:kevert-nagykan-A}
\end{eqnarray}
A tartályban uralkodó nyomás
\begin{eqnarray}
p & = & -\partial_{V}\mathbb{F}=\frac{1}{\beta}\partial_{V}\ln\left(V\right)^{N_{B}}\mathrm{e}^{\left(\left(z_{A}V\right)\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}\right)}=\frac{1}{\beta}\partial_{V}\left[\ln\left(V\right)^{N_{B}}+\left(\left(z_{A}V\right)\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}\right)\right]\label{eq:vegyes-tartaly-teljes-nyomas}\\
 & = & \frac{1}{\beta}\frac{N_{B}}{V}+\frac{1}{\beta}\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}z_{A}=\frac{1}{\beta}\frac{N_{B}}{V}+\frac{1}{\beta}\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}\frac{Z_{1A}}{V}=\frac{N_{B}+\left\langle N_{A}\right\rangle }{\beta V}.\nonumber 
\end{eqnarray}
A környezetben az $A$ atomok ideális gázt alkotnak tehát érvényes
rájuk az ideális gázokra vonatkozó állapotegyenlet 
\begin{equation}
\frac{\left\langle N_{k}\right\rangle }{V_{k}}=\beta p_{0},
\end{equation}
illetve a nagykanonikus sokaságokra jellemzõ (\ref{eq:kevert-nagykan-A})
összefüggés is:
\begin{equation}
\frac{\left\langle N_{k}\right\rangle }{V_{k}}=z_{A}\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}
\end{equation}
Kapjuk tehát hogy az $A$ atomok sûrûsége a teljes rendszerre vonatkozóan
homogén, a tartályon kívül és belül egyaránt megegyezik.
\begin{equation}
\frac{\left\langle N_{A}\right\rangle }{V}=\beta p_{0}.
\end{equation}
Össze vetve ez (\ref{eq:vegyes-tartaly-teljes-nyomas})-el kapjuk
hogy a tartályban uralkodó nyomás, a parciális nyomások törvényének
megfelelõen
\begin{equation}
p=\frac{N_{B}k_{\mathrm{B}}T}{V}+p_{0}.\label{eq:vegyes-parcialis-nyomas}
\end{equation}

\uline{A kémiai potenciál egyensúlyából}

Az $A$ atomok egyensúlyi eloszlását a rájuk vonatkozó kémiai potenciálok
azonosságából is megkaphatjuk. Elõször is vegyük észre hogy a tartályban
a két komponensû ideális gáz állapotegyenlete egyszerûen 
\begin{equation}
pV=\left(\left\langle N_{A}\right\rangle +N_{B}\right)k_{\mathrm{B}}T.
\end{equation}
Mivel 
\begin{equation}
\mu_{A}^{benn}=\mu_{A}^{kinn}=\mu_{A},\,\beta^{benn}=\beta^{kinn},
\end{equation}
\begin{equation}
\beta p_{0}=\frac{\left\langle N_{k}\right\rangle }{V_{k}}=z_{A}\mathrm{e}^{\beta\mu_{A}}=\frac{\left\langle N_{A}\right\rangle }{V}
\end{equation}
vissza helyettesítve ezt a tartály gáztörvényébe vissza kapjuk (\ref{eq:vegyes-parcialis-nyomas})-t.
