
\part{Gyakorló példák - I }

$\ $
\begin{xca}
Vizsgáljunk feles spinû részecskék inkoherens szuperpozícióját! Legyen
$t=0$-ban a rendszer az $\hat{S}_{z}=\frac{\hbar}{2}\hat{\sigma}_{z}$
operátor $+\frac{\hbar}{2}$ sajátértékû állapotának és a $\hat{S}_{x}=\frac{\hbar}{2}\hat{\sigma}_{x}$
operátor $-\frac{\hbar}{2}$ sajátértékû állapotának $60\%$-$40\%$
keveréke. Hasson a rendszerre $T$ ideig egy $y$ irányú mágneses
tér azaz a Hamilton-operátor $\hat{H}=\mu\frac{\hbar}{2}B\hat{\sigma}_{y}$.
Számítsuk ki
\end{xca}
\begin{enumerate}
\item $t=0$-ban $\hat{S}_{z}$ sajátbázisában a sûrûségmátrixot
\item $t=T$-ben $\hat{S}_{z}$ sajátbázisában a sûrûségmátrixot
\item $t=T$-ben$\left\langle \hat{S}_{z}\right\rangle $-t
\end{enumerate}
\emph{Útmutatás}: Hasznos lehet a Pauli-mátrixokra vonatkozó
\begin{equation}
\mathrm{e}^{\mathrm{i}\alpha\vec{n}\cdot\vec{\sigma}}=\sigma_{0}\cos\alpha+\mathrm{i}\vec{n}\cdot\vec{\sigma}\sin\alpha,
\end{equation}
ahol $\vec{n}$ egy egység hosszúságú vektor.
\begin{xca}
Egy pont részecske két dimenziós mozgást végez. A rendszer Hamilton-operátora
\begin{eqnarray}
H & = & \frac{p_{x}^{2}+p_{y}^{2}}{2m}+U(x,y),\\
U(x,y) & = & A(x^{2}-xy+3y^{2})^{2}.
\end{eqnarray}
Határozzuk meg a potenciális energia várható értékét ha a részecske
egy véges hõmérsékletû hõtartállyal van kapcsolatban!\emph{ }
\end{xca}
\emph{Útmutatás: }Vegyük észre hogy a potenciál a koordináták \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Homogeneous_function}{homogén}
függvénye!
\begin{xca}
Lássuk be Von Leeuwen tételét: klasszikus fizikában nincs diamágnesség!
\end{xca}
Legyen egy $N$ töltött részecskébõl álló rendszer Hamilton-operátora
mágneses tér nélkül $H(\vec{r}_{1},\vec{p}_{1},\vec{r}_{2},\vec{p}_{2},\dots,\vec{r}_{N},\vec{p}_{N})$
mely a $\vec{B}=\vec{\nabla}\times\vec{A}$ tér hatására $H(\vec{r}_{1},\vec{p}_{1}-e_{1}\vec{A}_{1},\vec{r}_{2},\vec{p}_{2}-e_{2}\vec{A}_{2},\dots,\vec{r}_{N},\vec{p}_{N}-e_{N}\vec{A}_{N})$
alakot ölti ahol értelem szerûen $e_{i}$ az $i-$edik részecske töltése
és $\vec{A}_{i}$ a vektor potenciál értéke az $i-$edik részecske
helyén, $\vec{A}_{i}=\vec{A}(\vec{r}_{i})$. Határozzuk meg a rendszer
$M$ mágnesezettségét
\begin{equation}
M=\left\langle -\partial_{B}H\right\rangle =k_{\mathrm{B}}T\partial_{B}\ln Z.
\end{equation}

\begin{xca}
Vizsgáljunk $N$ darab két atomos molekula ideális gázát $V$ térfogaton
és $T$ hõmérsékleten. Egy molekula Hamilton-operátora legyen
\begin{equation}
H=\frac{p_{1}^{2}+p_{2}^{2}}{2m}+\frac{1}{2}K(\vec{r}_{1}-\vec{r}_{2})^{2}
\end{equation}
Határozzuk meg a
\end{xca}
\begin{enumerate}
\item szabad energiát
\item a fajhõt
\item a molekulák méretére jellemzõ $\left\langle (\vec{r}_{1}-\vec{r}_{2})^{2}\right\rangle $
várható értéket
\end{enumerate}
\begin{xca}
Átlagosan milyen magasságban helyezkedik el egy relativisztikus pattogó
labda ha $T$hõmérsékletû hõfürdõvel van kapcsolatban?
\end{xca}

