
\part{Kölcsönható rendszerek}

\section{Egy dimenziós Ising-model}

Vizsgáljunk két állapotú klasszikus spinek $S_{i}=\pm1$ egy dimenziós
rendszerét. Legyen a rendszer véges és rendelkezzen szabad peremfeltétellel. 

\begin{equation}
H=-J\sum_{\left\langle ij\right\rangle }S_{i}S_{j}
\end{equation}
A kanonikus állapotösszeg 
\begin{equation}
Z=\sum_{\left\{ S_{i}\right\} }\mathrm{e^{\kappa S_{1}S_{2}}\dots e^{\kappa S_{N-1}S_{N}}},\ \kappa=\beta J
\end{equation}
Vegyük észre hogy ha az egyik végen lévõ spin-re elvégezzük az összeget
akkor az a mellette lévõ spin értékétõl függetlenül ugyan azt a járulékot
fogja adni! 
\begin{equation}
\sum_{S_{N}=\pm1}e^{\kappa S_{N-1}S_{N}}=2\cosh\kappa.
\end{equation}
Kapjuk tehát hogy 
\begin{equation}
Z_{N}=2\cosh\kappa Z_{N-1}.
\end{equation}
Figyelembe véve hogy 
\begin{equation}
Z_{1}=2,
\end{equation}
a teljes rendszer állapotösszege 
\begin{equation}
Z_{N}=2\left(2\cosh\kappa\right)^{N-1}.
\end{equation}
Határozzuk meg a rendszer korrelációs függvényét! Azaz az $\left\langle S_{i}S_{j}\right\rangle $
várhatóértéket! Ehhez elõször tegyük fel hogy a $\kappa$ csatolás
nem homogén hanem minden párra külön külön értékeket vehet fel! Ekkor
\begin{equation}
Z=2^{N}\prod_{p=1}^{N}\cosh\kappa_{p}.\label{eq:ising-chain-Z}
\end{equation}
Az állapotösszeg definíciójából nyilvánvaló hogy 
\begin{equation}
\frac{1}{Z}\frac{\partial^{n}Z}{\partial\kappa_{i}\partial\kappa_{i+1}\dots\partial\kappa_{i+n-1}}=\left\langle S_{i}\overbrace{S_{i+1}S_{i+1}}^{1}\underbrace{S_{i+2}S_{i+2}}_{1}S_{i+3}\dots S_{i+n-1}S_{i+n}\right\rangle =\left\langle S_{i}S_{i+n}\right\rangle 
\end{equation}
Vegyük észre hogy tetszõleges két spin korrelációs függvénye tehát
kifejezhetõ a fenti derivált segítségével! A deriváltat viszont közvetlenül
is elvégezhetjük az állapotösszeg (\ref{eq:ising-chain-Z}) kifejezésén!
\begin{equation}
\frac{1}{\left(2^{N}\prod_{p=1}^{N}\cosh\kappa_{i}\right)}\frac{\partial^{n}}{\partial\kappa_{i}\partial\kappa_{i+1}\dots\partial\kappa_{i+n-1}}\left(2^{N}\prod_{p=1}^{N}\cosh\kappa_{i}\right)=\prod_{p=i}^{i+n-1}\frac{\sinh\kappa_{i}}{\cosh\kappa_{i}}=\prod_{p=i}^{i+n-1}\tanh\kappa_{i}.
\end{equation}
Visszaállítva a rendszer homogenitását, azaz $\kappa_{i}=\kappa$
esetén, 
\begin{equation}
\left\langle S_{i}S_{i+n}\right\rangle =\tanh^{n}\kappa=\mathrm{e}^{n\ln\tanh\kappa}.
\end{equation}
Mivel $\tanh\kappa<1$ezért a logaritmus elõjele mindig negatív!
\begin{equation}
\left\langle S_{i}S_{i+n}\right\rangle =\mathrm{e}^{-an\frac{\left|\ln\tanh\kappa\right|}{a}}=\mathrm{e}^{-\frac{an}{\xi}}
\end{equation}
Ahol bevezettük a korrelációs hosszt mint 
\begin{equation}
\xi=\frac{a}{\left|\ln\tanh\kappa\right|},
\end{equation}
illetve $a$ egy a rendszerre jellemzõ hossz mennyiség (pl. a spinek
közötti távolság a valós térben). Ha az alacsony hõmérsékletû viselkedést
vizsgáljuk akkor $\beta\rightarrow\infty,\ \kappa\rightarrow\infty,\ \tanh\kappa\rightarrow1,\ \ln\tanh\kappa\rightarrow0$
tehát $\xi\rightarrow\infty$. 
